\chapter{Selbstständigkeitserklärung}

Ich erkläre ausdrücklich, dass es sich bei der von mir eingereichten schriftlichen Arbeit um eine von mir selbstständig und ohne fremde Hilfe verfasste Arbeit handelt. Ich erkläre ausdrücklich, dass ich sämtliche in der oben genannten Arbeit verwendeten fremden Quellen, auch aus dem Internet (einschließlich Tabellen, Grafiken und Ähnliches) als solche kenntlich gemacht habe. Insbesondere bestätige ich, dass ich ausnahmslos sowohl bei wörtlich übernommenen Aussagen beziehungsweise unverändert übernommenen Tabellen, Grafiken (Zitaten) als auch bei in eigenen Worten wiedergegebenen Aussagen beziehungsweise von mir abgewandelten Tabellen, Grafiken anderer Autorinnen und Autoren (Paraphrasen) die Quelle angegeben habe. 
\\ 
\\ 
\\ 
\\
Dresden, den 30.11.2017
\\
\\ 
\\ 
\\ 
\\ 
Stefan Wilhelm

\pagebreak